+++
title = "വിജ്ഞാനത്തിന്റെ  നാട്ടുവഴികള്‍"
description = ""
weight = 60
draft = false
toc = true
bref = ""
+++

{{< rawhtml >}}

<p>ചരിത്രത്തില്‍ നാഗരികതകളുടെ തുടക്കം എപ്പോഴായിരിക്കും? കൃത്യമായ ഒരുത്തരം നല്‍കാനാവില്ല.
ഏതാണ്ട് ബി സി ഇ നാലായിരത്തിനും മുവ്വായിരത്തിനും ഇടയില്‍ അത് രൂപപ്പെട്ടുവെന്ന് കരുതുന്നു.
കൃഷിയും അതിനുശേഷം വ്യാപാരവും വ്യാപകമായതിനെ തുടര്‍ന്നാണ് നാഗരികതകള്‍ ഉടലെടുക്കുന്നത്.
കാര്‍ഷികോല്പന്നങ്ങളുടെ വലിയ ശേഖരം ഉണ്ടായിവരികയും സമ്പദ്‌വ്യവസ്ഥ ശക്തമാകുകയും ചെയ്തു.
എല്ലാവരും കൃഷി ചെയ്യേണ്ട എന്ന സ്ഥിതി വന്നപ്പോള്‍ വൈവിധ്യമാര്‍ന്ന തൊഴില്‍ മേഖലകള്‍
രൂപപ്പെട്ടുവന്നു. നദീതടങ്ങളിലാണ് നാഗരികതകള്‍ ഉടലെടുത്തത്. ഉല്പാദനവും ഉപഭോഗവും
രണ്ടിടത്താവുന്നതില്‍ നിന്നാണ് ആദ്യം കൈമാറ്റവും പിന്നീട് കച്ചവടവും രൂപമെടുക്കുന്നത്.
ഇതില്‍നിന്നാണ് അളവുകളും കണക്കുകളും രൂപപ്പെടുന്നത്. കണക്കുകള്‍ കൈകാര്യം ചെയ്യാന്‍ ഓര്‍മയെ മാത്രം
ആശ്രയിച്ച് മുന്നോട്ടുപോവാന്‍ കഴിയില്ലെന്ന ഘട്ടത്തിലാവും എഴുത്ത് രൂപപ്പെട്ടത്.</p>
<p>എന്തുകൊണ്ട് നദീതടങ്ങളില്‍ നാഗരികതകള്‍ രൂപംകൊണ്ടു? ഉത്തരം ലളിതമാണ്. കൃഷിക്ക് ഏറ്റവും
അനുയോജ്യമായ പ്രദേശം ജലസേചനസൗകര്യമുള്ള നദീതടങ്ങളാണ്. പ്രധാനപ്പെട്ട നാല് ആദിമ
നദീതടനാഗരികതകളെയാണ് ഇതുവരെ കണ്ടെത്താന്‍ കഴിഞ്ഞത്. നൈല്‍നദീതടം (ഈജിപ്‌ഷ്യന്‍ സംസ്കാരം),
യൂഫ്രട്ടീസ്- ടൈഗ്രീസ് നദീതടം (മെസൊപ്പൊട്ടാമിയന്‍ സംസ്കാരം), സിന്ധുനദീതടം (ഹാരപ്പന്‍
സംസ്കാരം), ഹൊയോങ്ഹോ നദീതടം (ചൈനീസ് സംസ്കാരം) എന്നിവയാണവ. ഇവ നാലും ഏതാണ്ട് ഒരേ
കാലഘട്ടത്തിലായിരുന്നു എന്ന് പറയാം. നാഗരികതയെത്തുടര്‍ന്നാണ് ലോഹങ്ങളുടെ ഉപയോഗം കടന്നുവരുന്നത്.
ആദ്യം ചെമ്പ്, പിന്നീട് ഓട് (bronz) പിത്തള (brass) എന്നിവയായിരുന്നു ആദ്യകാല ലോഹങ്ങള്‍.
ശുദ്ധമായ ചെമ്പിനേക്കാള്‍ ഓടും പിത്തളയുമായിരുന്നു കൂടുതലായി ഉപയോഗിച്ചത്. ചെമ്പ് ശുദ്ധമായ
രൂപത്തില്‍ ഉപയോഗിക്കുന്നത് താരതമ്യേന കുറവായിരുന്നു എന്ന് പറയാം. ചെമ്പിന്റെ അയിര് പലപ്പോഴും
നാകം പോലുള്ളവ ചേര്‍ന്ന രൂപത്തിലാണ് ലഭ്യമാവുക. മാത്രവുമല്ല ഉപകരണനിര്‍മാണത്തിന് ചെമ്പിനേക്കാള്‍
കാഠിന്യമുള്ള ഓടാണ് മെച്ചമെന്നും അവര്‍ തിരിച്ചറിഞ്ഞിട്ടുണ്ടാവും. നവീനശിലായുഗത്തെത്തുടര്‍ന്ന്
കടന്നുവന്ന കാലത്തെ പൊതുവെ വെങ്കലയുഗം എന്ന് വിശേഷിപ്പിച്ചുപോരുന്നു.</p>
<h3 class="section-head" id="എഴുത്തിന്റെ ആരംഭം"><a
href="#എഴുത്തിന്റെ ആരംഭം">എഴുത്തിന്റെ ആരംഭം</a></h3>
<p>കച്ചവടത്തിന്റെ ആരംഭം, കൃഷിക്കും ഭാരം വലിക്കാനും മൃഗങ്ങളുടെ ഉപയോഗം,
വലിച്ചുകൊണ്ടുപോകാവുന്ന ചക്രങ്ങളുള്ള വണ്ടികളുടെ ഉപയോഗം, എഴുത്തുവിദ്യയുടെ ആരംഭം തുടങ്ങിയവ ഈ
കാലഘട്ടത്തിന്റെ സവിശേഷതകളായി ചൂണ്ടിക്കാണിക്കാം. തീര്‍ച്ചയായും ഇവയെല്ലാം പ്രധാനപ്പെട്ട
സംഗതികളാണെങ്കിലും എഴുത്തുവിദ്യയുടെ ആരംഭം വളരെ സവിശേഷമായ ഒന്നായി അടയാളപ്പെടുത്തിയേ
തീരൂ. കാരണം, മാനവവംശത്തിന്റെയും ജ്ഞാനോല്പാദനത്തിന്റെയും ചരിത്രത്തിലെ ഒരു
കുതിച്ചുചാട്ടമായിരുന്നു അത്. അങ്ങനെ, അതുവരെയുള്ള കാലഘട്ടത്തില്‍ നിന്നു വ്യത്യസ്തമായി എഴുതപ്പെട്ട
ചരിത്രകാലഘട്ടത്തിന്റെയും ആരംഭം കുറിച്ചു. ആദ്യകാലത്തെ എഴുത്തുകള്‍ ഇന്നത്തേതില്‍ നിന്നും തികച്ചും
വ്യത്യസ്തമാണെങ്കിലും അവയില്‍ പലതും വായിച്ചെടുക്കാന്‍ നമുക്ക് കഴിഞ്ഞിട്ടുണ്ട്. എന്നാല്‍,
സൈന്ധവനാഗരികതയിലെ രേഖകള്‍ ഇതുവരെയായും വായിച്ചെടുക്കാന്‍ കഴിഞ്ഞിട്ടില്ല. സൈന്ധവലിപിയും
ദ്രാവിഡഭാഷകളുടെ ലിപികളും തമ്മില്‍ സാമ്യമുള്ളതായാണ് ഐരാവതം മഹാദേവനെപ്പോലുള്ള പണ്ഡിതരുടെ
അഭിപ്രായം.</p>
<p>എഴുത്തിന്റെ തുടക്കം ചിത്രകലയില്‍ നിന്നായിരിക്കും എന്ന് കരുതാം. ഭാഷ രൂപപ്പെടുന്നതിനു മുമ്പെ
ആംഗ്യങ്ങള്‍ ആശയവിനിമയത്തിനുപയോഗിച്ചിരുന്നതുപോലെ അക്ഷരങ്ങളുടെ ആവിര്‍ഭാവത്തിനുമുമ്പെ
ചിലകാര്യങ്ങള്‍ വ്യക്തമാക്കാന്‍ ചിത്രരൂപങ്ങള്‍ ഉപയോഗിച്ചിട്ടുണ്ടാവുമെന്ന് കരുതുന്നതില്‍ തെറ്റില്ല.
എഴുത്തുവിദ്യയുടെ ആദ്യരൂപങ്ങള്‍ ഈജിപ്തിലാണെന്നാണ് കരുതിപ്പോരുന്നത്. ചിത്രരൂപങ്ങളില്‍ നിന്ന്
പടിപ്പടിയായി അക്ഷരങ്ങളിലേക്കും ഉച്ചാരണത്തിനനുസരിച്ച എഴുത്തുരീതിയിലേക്കും കടന്നുവന്നു.
ഈജിപ്തിലെ ആദ്യഎഴുത്തുരൂപങ്ങള്‍ ഹൈറോഗ്ലിഫിക്സ് എന്നാണറിയപ്പെടുന്നത്. പുണ്യചിത്രങ്ങള്‍
എന്നാണതിനര്‍ത്ഥം. ആദ്യഎഴുത്തുകാര്‍ പുരോഹിതന്മാരായതിനാലായിരിക്കാം ഇങ്ങനെയൊരു
പേരിലേക്കെത്തിയത്.</p>
<p>ശിലകളില്‍ കൊത്തിയെടുക്കുകയും, കളിമണ്‍ പലകകളില്‍ രേഖപ്പെടുത്തി ചുട്ടെടുത്ത് സൂക്ഷിക്കുകയും
ആയിരുന്നു ആദ്യകാല എഴുത്തുരീതികള്‍. പാപ്പിറസ് ചെടിയില്‍നിന്നുണ്ടാക്കുന്ന ചുരുളുകളിലേക്ക് പേനയും
മഷിയുമുപയോഗിച്ചുള്ള എഴുത്തുരീതിയിലേക്ക് ഇത് ക്രമേണ വളര്‍ന്നു. പേപ്പര്‍ എന്ന പേരുതന്നെ
പാപ്പിറസില്‍ നിന്നാണ് രൂപംകൊള്ളുന്നത്. മെസൊ പ്പൊട്ടാമിയയിലെ സുമേറിയന്മാരുടെ
എഴുത്ത്സമ്പ്രദായം ക്യൂണിഫോം ലിഖിതം എന്നാണ് അറിയപ്പെടുന്നത്. അവരുടെ അക്ഷരങ്ങള്‍ ആപ്പിന്റെ
(ത്രികോണാകൃ‍തിയിലുള്ള ചരിവുതലം) ആകൃതിയിലായിരുന്നു. ഇഷ്ടികകളില്‍ കോറിയെടുക്കുന്നതായിരുന്നു
അവരുടെ എഴുത്തുരീതി. എന്നാല്‍ ആധുനികരീതിയിലുള്ള അക്ഷരങ്ങള്‍ക്ക് രൂപംനല്‍കിയത് മധ്യധരണ്യാഴിയുടെ
തീരപ്രദേശങ്ങളില്‍ അധിവസിച്ചിരുന്ന ഫിനീഷ്യന്മാരാണ്. ഹൈറോഗ്ലിഫിക്സും ക്യൂണിഫോമും
സമന്വയിപ്പിച്ചാണ് അവരുടെ അക്ഷരമാല ചിട്ടപ്പെടുത്തിയത്. 32 വ്യഞ്ജനങ്ങള്‍
ഉള്‍ക്കൊള്ളുന്നതായിരുന്നുവത്രെ അത്. സ്വരാക്ഷരങ്ങള്‍ പിന്നെയും കാലം കഴിഞ്ഞാണ് രൂപപ്പെട്ടത്.
കച്ചവടത്തിലേര്‍പ്പെട്ട ഫിനീഷ്യന്മാര്‍ വഴി അക്ഷരമാല ഗ്രീസിലെത്തുകയും അവിടെനിന്ന്
മധ്യധരണ്യാഴിക്ക് ചുറ്റും, പിന്നീട് മറ്റുപ്രദേശങ്ങളിലേക്കും വ്യാപിക്കുകയും ചെയ്തു. ഫിനീഷ്യന്മാര്‍
ഈജിപ്തില്‍നിന്ന് ബിബ്ലോസ് തുറമുഖത്തേയ്ക്ക് വലിയതോതില്‍ പാപ്പിറസ് കൊണ്ടുവന്നിരുന്നതിനാല്‍
എഴുതിത്തീര്‍ന്ന പുസ്തകം എന്ന അര്‍ത്ഥമുള്ള ബിബ്ലിയ എന്ന വാക്കുണ്ടായി. ബിബ്ലിയയില്‍ നിന്നാണ്
ബിബ്ലിയോഗ്രാഫി, ബൈബിള്‍ തുടങ്ങിയ പദങ്ങളിലേക്ക് എത്തിച്ചേരുന്നത്.</p>
<h3 class="section-head" id="ആദ്യകാല നാഗരികതകള്‍"><a
href="#ആദ്യകാല നാഗരികതകള്‍">ആദ്യകാല നാഗരികതകള്‍</a></h3>
<p>നാഗരികതകളുടെ കളിത്തൊട്ടില്‍ എന്നാണ് മെസൊപ്പൊട്ടാമിയ സംസ്കാരം അറിയപ്പെടുന്നത്.
നദികള്‍ക്കിടയിലെ ഇടം എന്നാണ് മെസൊപ്പൊട്ടാമിയ എന്ന വാക്കിന്റെ അര്‍ത്ഥം. അറേബ്യയിലെ
യൂഫ്രട്ടീസ്, ടൈഗ്രീസ് നദികള്‍ക്കിടയിലുള്ള സ്ഥലത്താണ് ഈ സംസ്കൃതി വളര്‍ന്നുവന്നത്. ബാബിലോണിയന്‍
സംസ്കാരം എന്നും അറിയപ്പെടുന്ന ഇത് ഇന്നത്തെ ഇറാക്ക് പ്രദേശത്താണ് സ്ഥിതി ചെയ്തിരുന്നത്. അണകള്‍
കെട്ടിയുള്ള ജലസേചനം‍, ഇഷ്ടികകള്‍ കൊണ്ട് കമാനങ്ങള്‍ കെട്ടി പടുത്തുയര്‍ത്തിയ കെട്ടിടങ്ങള്‍
തുടങ്ങിയവ അവരുടെ സവിശേഷതകളായിരുന്നു. ഇവയ്ക്കാവശ്യമായ എഞ്ചിനീയറിങ്ങ് വൈദഗ്ധ്യം അതിന്
അടിത്തറയായ ഗണിതശാസ്ത്രവിജ്ഞാനം എന്നിവയൊക്കെ എടുത്തുപറയേണ്ടവയാണ്. കല്ലും മണ്ണും
ഉപയോഗിച്ച് കെട്ടിപ്പൊക്കിയ സിഗ്ഗുറാത്തുകള്‍ (ziggurat) എന്ന പടുകൂറ്റന്‍ നിര്‍മിതികളെ
അതിശയത്തോടുകൂടിയല്ലാതെ നോക്കിക്കാണാന്‍ കഴിയില്ല. വാനശാസ്ത്രത്തിലും വലിയ
നേട്ടങ്ങളുണ്ടാക്കാന്‍ അവര്‍ക്കു കഴിഞ്ഞിരുന്നു. തുടര്‍ച്ചയായ നിരീക്ഷണങ്ങളിലൂടെ കലണ്ടറിന്റെ
നിര്‍മാണത്തിലേക്ക് കടക്കാനും അവര്‍ക്ക് കഴിഞ്ഞു. നക്ഷത്രമണ്ഡലങ്ങള്‍ക്കിടയിലൂടെ സൂര്യന്‍
സഞ്ചരിക്കുന്നതായി നമുക്കനുഭവപ്പെടുന്ന പഥത്തെ- ക്രാന്തിവൃത്തത്തെ- അവര്‍ പന്ത്രണ്ടായി
വിഭജിക്കുകയും അവയ്ക്കോരോന്നിനും പേരുകളും അടയാളങ്ങളും‍ നല്‍കുകയുമുണ്ടായി. അവ ഇന്നും
തുടര്‍ന്നുപോരുന്നു. മരുന്നും മന്ത്രവാദവും കൂട്ടിച്ചേര്‍ത്ത ഒരു ചികിത്സാസമ്പ്രദായമായിരുന്നു അവിടെ
നിലനിന്നിരുന്നത്. പ്രസിദ്ധചരിത്രകാരനായ വില്‍ ഡ്യൂറന്റിനെ ഉദ്ധരിച്ചുകൊണ്ട് പ്രൊഫ. പി എസ്
വേലായുധന്‍ ഇങ്ങനെ രേഖപ്പെടുത്തി.</p>
<p><img src="/Pictures/chp06_01.jpg"
style="width:16.51cm;height:11.677cm" /></p>
<p>ചിത്രം 6.1- മെസൊപ്പൊട്ടാമിയന്‍ സംസ്കാരം</p>
<p>(കടപ്പാട്: https://www.ancient-civilizations.com/)</p>
<p>"മാനവചരിത്രത്തില്‍ ആദ്യത്തേതെന്ന് പറയാവുന്ന പലതും സുമേറിയന്‍ സംസ്കാരത്തില്‍ നാം
ദര്‍ശിക്കുന്നു. സുപ്രസിദ്ധചരിത്രകാരനായ വില്‍ ഡ്യൂറന്റിന്റെ അഭിപ്രായത്തില്‍ രാഷ്ട്രങ്ങള്‍,
സാമ്രാജ്യങ്ങള്‍, ജലസേചനപദ്ധതി, ക്രയവിക്രയമാധ്യമമായ സ്വര്‍ണത്തിന്റെയും വെള്ളിയുടെയും
ഉപയോഗം, കച്ചവടക്കരാറുകള്‍, കടവായ്പാസമ്പ്രദായം, നിയമസംഹിത, ഗ്രന്ഥാലയങ്ങള്‍,
വിദ്യാലയങ്ങള്‍, കവിത, സാഹിത്യം, പ്രതിമാശില്പം, കൊട്ടാരങ്ങള്‍, കോവിലകങ്ങള്‍, ആര്‍ച്ചുകള്‍,
സ്തംഭങ്ങള്‍, കുംഭഗോപുരങ്ങള്‍, എന്നിങ്ങനെ പലതും ആദ്യമായി പ്രത്യക്ഷപ്പെട്ടത് സുമേറിയയിലാണ്.
അപ്രകാരം തന്നെ അടിമത്തം, സ്വേച്ഛാധിപത്യം, പൗരോഹിത്യം, സാമ്രാജ്യത്വം, തുടങ്ങിയ
പരിഷ്കാരത്തിന്റെ ദുര്‍ഭഗസന്തതികള്‍ ആദ്യമായി വിപുലമായ തോതില്‍ പ്രത്യക്ഷപ്പെട്ടതും സുമേറിയയില്‍
തന്നെ."</p>
<p><img src="/Pictures/chp06_02.jpg"
style="width:13.229cm;height:13.6cm" /></p>
<p>ചിത്രം 6.2- ഈജിപ്തിലെ നാഗരികത</p>
<p>(കടപ്പാട് :https://www.timemaps.com)</p>
<p>ബാബിലോണിയന്‍ സംസ്കാരത്തോട് പലതരത്തിലും സാദൃശ്യം പുലര്‍ത്തുന്നതാണ് നീലനദി എന്നുകൂടി
അറിയപ്പെടുന്ന നൈല്‍നദിയുടെ തീരത്ത് ഈജിപ്തില്‍ തഴച്ചുവളര്‍ന്ന സംസ്കാരം. മനുഷ്യവാസത്തിന് വളരെ
അനുകൂലമായ ശീതോഷ്ണാവസ്ഥ ഈജിപ്ഷ്യന്‍ സംസ്കാരത്തിന്റെ വളര്‍ച്ചയ്ക്ക് സഹായകമായി. എല്ലാവര്‍ഷവും
കരകവിഞ്ഞൊഴുകുന്ന നൈല്‍ ഒരുക്കുന്ന ഫലഭൂയിഷ്ടമായ എക്കല്‍മണ്ണ് കൃഷിയ്ക്ക് ഏറ്റവും പ്രയോജനപ്പെട്ട
ഘടകമായിരുന്നു. ഉത്തരായനത്തിലെ സൂര്യന്റെ സ്ഥാനവും നൈലില്‍ സംഭവിക്കുന്ന വെള്ളപ്പൊക്കവും
പരസ്പരം ബന്ധിപ്പിച്ച് മനസ്സിലാക്കി അവര്‍ അവരുടെ കലണ്ടറിന് രൂപംനല്‍കി. 365 ¼ ദിവസം
ദൈര്‍ഘ്യമുള്ള വര്‍ഷം അവര്‍ നിരീക്ഷണത്തിലൂടെ ഉറപ്പിച്ചു. ദിവസത്തിന് 24 മണിക്കൂര്‍ എന്ന സമ്പ്രദായം
അവര്‍ വികസിപ്പിച്ചെടുത്തതാണ്. പക്ഷേ, അവരുടെ എല്ലാ മണിക്കൂറുകള്‍ക്കും ഒരേ ദൈര്‍ഘ്യമായിരുന്നില്ല
എന്നത് രസാവഹമാണ്. നിഴല്‍ഘടികാരത്തെ ആശ്രയിച്ചിരുന്നതിനാലാണിത്. നെയ്ത്ത്, ലോഹപ്പണി
എന്നിവയ്ക്കുപുറമെ കരകൗശലവസ്തുക്കളുടെ നിര്‍മാണത്തിലും ഈ ജനത കൈവരിച്ച നേട്ടങ്ങള്‍
പകരംവെക്കാനില്ലാത്തതായിരുന്നു. ഈജിപ്ഷ്യന്‍ സംസ്കാരമെന്ന് കേള്‍ക്കുമ്പോള്‍തന്നെ നമ്മുടെ
മനസ്സിലേക്കോടിയെത്തുക പിരമിഡുകളുടെ ചിത്രമാണ്. ആധുനികസൗകര്യങ്ങളൊന്നുമില്ലാതിരുന്ന ഒരു
കാലത്ത് കൂറ്റന്‍കല്ലുകളാല്‍ അവര്‍ പടുത്തുയര്‍ത്തിയ ഈ നിര്‍മിതികള്‍ അത്ഭുതാവഹമാണ്. രണ്ടും മൂന്നും ടണ്‍
വീതം ഭാരമുള്ളവയാണത്രേ ഇതിനുപയോഗിച്ച കല്ലുകള്‍. പിരമിഡുകളുടെ വ്യാപ്തം കാണാനും ഓരോ
വര്‍ഷത്തേയും വെള്ളപ്പൊക്കത്തിനുശേഷം കൃഷിയിടങ്ങളുടെ രൂപരേഖകള്‍
പൂര്‍വസ്ഥിതിയിലാക്കാനുമെല്ലാമായി ക്ഷേത്രഗണിതത്തില്‍ വലിയ മുന്നേറ്റം കൈവരിക്കാന്‍
നൈല്‍നദീതടവാസികള്‍ക്കു കഴിഞ്ഞു. വൈദ്യശാസ്ത്രരംഗത്തും വലിയനേട്ടങ്ങള്‍ കൈവരിച്ച ഒരു
ജനതതിയായിരുന്നു അവര്‍. ഉദരരോഗചികിത്സ, ശസ്ത്രക്രിയ, ദന്തചികിത്സ എന്നിങ്ങനെ
പ്രത്യേകമേഖലകളില്‍ വൈദഗ്ധ്യം നേടിയവര്‍ ഈജിപ്തില്‍ ഉണ്ടായിരുന്നു. മരിച്ചുപോയവരുടെ ശരീരം
കേടുകൂടാതെ മമ്മികളായി ആയിരക്കണക്കിന് വര്‍ഷങ്ങളിലേക്ക് സൂക്ഷിച്ചുവെക്കാനുള്ള അവരുടെ
സാങ്കേതികവിദ്യ ആരെയാണ് അത്ഭുതപ്പെടുത്താത്തത്.</p>
<p>ഇന്ത്യയുടെ വടക്കുപടിഞ്ഞാറ് ഭാഗത്ത് ഇന്നത്തെ ഇന്ത്യയിലും പാക്കിസ്ഥാനിലുമായി ഏതാണ്ട്
അയ്യായിരം വര്‍ഷം മുമ്പാണ് സിന്ധുനദീതടസംസ്കാരം നിലനിന്നത്. ഹാരപ്പന്‍ സംസ്കാരം എന്നും ഇതിനെ
വിശേഷിപ്പിച്ചുപോരുന്നു. സിന്ധുനദീതടസംസ്കാരത്തെക്കുറിച്ചുള്ള അറിവ് 1921-22 കാലത്ത് നടന്ന
ഉല്‍ഖനനങ്ങളിലൂടെയാണ് ലോകത്തിനുമുന്നില്‍ തെളിഞ്ഞുവന്നത്. ഭാരതത്തിന്റെ ചരിത്രം വേദകാലഘട്ടം
വരെയുള്ള രീതിയിലാണ് അതുവരെ വ്യാഖ്യാനിക്കപ്പെട്ടിരുന്നത്. ഹാരപ്പ, മോഹന്‍ജോദാരോ എന്നീ
നഗരകേന്ദ്രങ്ങളിലുള്ള ഒരു നാഗരികതയായിരുന്നു അത് എന്നായിരുന്നു ആദ്യധാരണ. എന്നാല്‍ അവയ്ക്കുപുറമെ
നൂറിലധികം ഗ്രാമങ്ങളും ചേര്‍ന്നതായിരുന്നു ആ സംസ്കൃതി എന്നാണ് പിന്നീട് മനസ്സിലാക്കാന്‍ കഴിഞ്ഞത്.
സിന്ധുനദീതടത്തിനപ്പുറം ഗുജറാത്ത് വരെ വ്യാപിച്ചുകിടക്കുന്ന വിശാലമായ ഒരു പ്രദേശത്തെ അത്
പ്രതിനിധീകരിക്കുന്നു. വ്യാപിച്ച പ്രദേശത്തിന്റെ വലുപ്പം മറ്റു നദീതടസംസ്കാരങ്ങളില്‍ നിന്ന്
ഇതിനെ വ്യത്യസ്തമാക്കുന്നു. വലിയതോതില്‍ വികസിതമായ നഗരാസൂത്രണസംവിധാനം നിലനിന്നു എന്നതാണ്
സിന്ധുനദീതടത്തിലെ പ്രത്യേകത. വലിയ വലിയ ധാന്യപ്പുരകള്‍, അളവുതൂക്ക ഉപകരണങ്ങള്‍,
സസ്യ-ജന്തുജാതികളെക്കുറിച്ചുള്ള അറിവ്, വിദൂരദേശങ്ങളുമായുള്ള കച്ചവടത്തിന്റെ തെളിവുകള്‍,
നാണയങ്ങള്‍, ചുട്ടെടുത്ത ഇഷ്ടികകള്‍ കൊണ്ടുള്ള നിര്‍മിതികള്‍, ഇരുനിലക്കെട്ടിടങ്ങള്‍, വീട്ടിനകത്തുള്ള
കുളിമുറികള്‍, പൊതുസ്നാനഗൃഹങ്ങള്‍ എന്നിങ്ങനെ നിരവധി സവിശേഷതകള്‍ സൈന്ധവസംസ്കൃതിയുടേതായി
ചൂണ്ടിക്കാണിക്കാന്‍ കഴിയും. അവയില്‍ ഒരുപക്ഷേ, ഏറ്റവും പ്രമുഖമായി ചൂണ്ടിക്കാട്ടേണ്ടത് മലിനജലം
ഒഴുക്കിക്കളയാനുള്ള അവരുടെ സംവിധാനമായിരിക്കും. വലിയതോതിലുള്ള എ‍ഞ്ചിനീയറിങ്ങ് വൈദഗ്ധ്യം ഇത്
വിളിച്ചോതുന്നുണ്ട്.</p>
<p><img src="/Pictures/chp06_03.jpg"
style="width:16.51cm;height:13.441cm" /></p>
<p>ചിത്രം 6.3- സൈന്ധവനാഗരികത</p>
<p>(കടപ്പാട് : https://www.timemaps.com)</p>
<p>ചുട്ടെടുത്ത ഇഷ്ടികകള്‍ പല വലുപ്പത്തിലുള്ളവ ആയിരുന്നെങ്കിലും അവയുടെയെല്ലാം അനുപാതം. 1: 2
: 4 എന്ന തോതിലായിരുന്നു. മൊഹന്‍ജൊദാരോ റൂളര്‍ എന്ന് വിളിച്ചുവരുന്ന, നീളം അളക്കാനുള്ള
അവരുടെ ഏകകം 1.24 സെന്റീമീറ്ററിന് തുല്യമാണ്. അതിനെ അവര്‍ പത്ത് ഭാഗങ്ങളായി വിഭജിക്കുകയും
ചെയ്തിരുന്നു. പ്രത്യേകതരം കല്ലുകൊണ്ടുണ്ടാക്കിയ തൂക്കക്കട്ടികള്‍ ഉപയോഗിച്ചിരുന്നു. അതിന്റെ
അടിസ്ഥാനഏകകം ഇന്നത്തെ 28 ഗ്രാമിന് തുല്യമാണ്. ഇതിന്റെ ഘടകങ്ങളും ഗുണിതങ്ങളുമായ (1/20 മുതല്‍
500 മടങ്ങുവരെ)തൂക്കക്കട്ടികളും ലഭിച്ചിട്ടുണ്ട്. ഗോതമ്പ്, ബാര്‍ലി, പയര്‍, എള്ള്, പരുത്തി എന്നിവ
പ്രധാനകൃഷികളായിരുന്നു. പരുത്തിവസ്ത്രങ്ങള്‍ കയറ്റിഅയച്ചതായി തെളിവുകളുണ്ട്. ചെറിയ
വസ്തുക്കളില്‍പ്പോലും അതിസൂക്ഷ്മമായ രീതിയില്‍ കൊത്തുപണികള്‍ നടത്തുന്നതില്‍ അവര്‍ക്ക്
പ്രാവീണ്യമുണ്ടായിരുന്നു. അവരുടെ അക്ഷരമാലയില്‍ ചിത്രങ്ങളും ചിഹ്നങ്ങളുമായി 270 ലിപികള്‍
ഉള്ളതായി കണക്കാക്കിയിട്ടുണ്ട്. വലത്തുനിന്നും ഇടത്തോട്ട് എഴുതുന്ന രീതിയായിരുന്നത്രേ അന്ന്
നിലനിന്നിരുന്നത്. ഈ സംസ്കൃതിയുടെ നാശത്തിന്റെ കാരണങ്ങളെന്ത് എന്നതിനെക്കുറിച്ച് സര്‍വസമ്മതമായ
ഒരു തീരുമാനം രൂപപ്പെട്ടിട്ടില്ല.</p>
<p>പ്രാചീന ചൈനീസ് സംസ്കാരത്തെക്കുറിച്ച് കൃത്യമായ ധാരണകള്‍ ഇനിയും രൂപപ്പെടേണ്ടിയിരിക്കുന്നു.
മറ്റ് മൂന്ന് നദീതടസംസ്കാരങ്ങളെ അപേക്ഷിച്ച് ചൈനീസ് സംസ്കാരത്തിന് താരതമ്യേന പഴക്കം
കുറവാണെന്നും അല്ലെന്നുമുള്ള വാദങ്ങളുണ്ട്. ഹൊയാങ്ഹോ എന്ന മഞ്ഞനദിയുമായി ബന്ധപ്പെട്ട
സംസ്കൃതിയെക്കുറിച്ചാണ് ആദ്യഘട്ടത്തില്‍ അറിവ് ലഭിച്ചതെങ്കിലും അവയ്ക്കുപുറമെ മറ്റ് നദീതടങ്ങളെ
കേന്ദ്രീകരിച്ചും ചൈനയില്‍ സംസ്കൃതികള്‍ ഉണ്ടായിരുന്നു എന്നാണ് ആധുനികപര്യവേഷണങ്ങള്‍ പറയുന്നത്.
യാങ്ടീസി, ലിയോവോ (Liao) തുടങ്ങിയവ ഇവയില്‍ പ്രമുഖങ്ങളാണ്. പരസ്പരം സ്വാധീനിച്ച നിരവധി
സംസ്കാരങ്ങളുടെ സംഘാതമാണ് പ്രാചീനചൈനയില്‍ ഉണ്ടായിരുന്നത്. നെല്ലുകൃഷിയുടെ ഏറ്റവും പ്രാചീനമായ
തെളിവ് ചൈനയിലെ ചെങ്ടുഷാന്‍ (Chengtoushan) പ്രദേശത്ത് നിന്നാണ് ലഭിച്ചത്.</p>
<h3 class="section-head" id="ഇരുമ്പുയുഗത്തിലേക്ക്"><a
href="#ഇരുമ്പുയുഗത്തിലേക്ക്">ഇരുമ്പുയുഗത്തിലേക്ക്</a></h3>
<p>ബി സി ഇ 1200- 600 കാലത്തെയാണ് അയോയുഗം എന്ന് കണക്കാക്കുന്നത്. ഇക്കാലത്ത്
ആയുധനിര്‍മാണത്തില്‍ മുന്‍തൂക്കം ഇരുമ്പിനായിരുന്നു. ശിലായുഗത്തെക്കുറിച്ച് സൂചിപ്പിച്ചതുപോലെ
ലോഹയുഗങ്ങളും എല്ലായിടത്തും ഒരേ കാലഘട്ടത്തിലല്ല ആവിര്‍ഭവിക്കുന്നത്. (മാനവസംസ്കൃതിയുടെ
ചരിത്രം രേഖപ്പെടുത്തുന്ന വിവിധ റഫറന്‍സ് പുസ്തകങ്ങളില്‍ ‍വിവിധ യുഗങ്ങളുടെ കാലഘട്ടങ്ങളില്‍
സാരമായ വ്യത്യാസം കാണാം.)</p>
<p>നദീതട സംസ്കൃതികളുടെ പതനത്തിനു ശേഷമാണ് ഇരുമ്പ് പ്രധാനതാരമായി കടന്നുവരുന്നത്. ഒരു പക്ഷേ,
വെങ്കലയുഗത്തില്‍ത്തന്നെ ഇരുമ്പിനെ മനുഷ്യര്‍ പരിചയപ്പെട്ടിരിക്കാം. പക്ഷേ, കാഠിന്യത്തിലും
ദീര്‍ഘകാല നിലനില്‍പ്പിന്റെ കാര്യത്തിലും അത് വളരെ പുറകിലാണ്. ഉയര്‍ന്ന ഊഷ്മാവില്‍ ഇരുമ്പും
കാര്‍ബണും ചേര്‍ത്ത് അതിനെ എങ്ങനെ സ്റ്റീല്‍ ആക്കി മാറ്റിയെടുക്കാം എന്ന്
കണ്ടെത്തിയതോടുകൂടിയായിരിക്കും അത് വലിയതോതില്‍ ഉപയോഗത്തില്‍ വന്നത്. സവിശേഷവൈദഗ്ധ്യം
ആവശ്യമുള്ള ഒന്നായിരുന്നു ഇത്. ആ ഘട്ടത്തില്‍ ലോഹപ്പണിക്കാര്‍ സമൂഹത്തിലെ ഒരു പ്രത്യേക വിഭാഗമായി
മാറിയതായി ഡോ. ആര്‍ വി ജി മേനോന്‍ ഇങ്ങനെ രേഖപ്പെടുത്തുന്നു.</p>
<p>"ഇത്തരം ലോഹപ്പണികള്‍ക്ക് കുംഭകാരന്മാരേക്കാളും വീടുപണിക്കാരെക്കാളും കൂടുതല്‍ പ്രാഗത്ഭ്യവും
പരിശീലനവും ആവശ്യമായിരുന്നു. അങ്ങനെ ലോഹപ്പണിക്കാര്‍ സമൂഹത്തിലെ ഒരു പ്രത്യേകവിഭാഗമായി
മാറി. ഒരുപക്ഷേ, പുരോഹിതവര്‍ഗം കഴിഞ്ഞാല്‍ പൂര്‍ണമായും ഭക്ഷ്യോല്‍പ്പാദനത്തില്‍ നിന്നും
പിന്‍വലിക്കപ്പെട്ട് മുഴുവന്‍സമയ ടെക്നീഷ്യന്മാരായി മാറിയ ഇവരായിരിക്കാം ആദ്യത്തെ
എഞ്ചിനീയര്‍മാര്‍."</p>
<p>ഇരുമ്പ് ഉപയോഗിക്കാമെന്ന് വന്നത് മെച്ചപ്പെട്ട ആയുധങ്ങളും (വാള്‍, കുന്തം തുടങ്ങിയവ)
പണിയായുധങ്ങളും സാധ്യമാക്കി. പ്രകൃതിയില്‍ ഇരുമ്പയിരിന്റെ സാന്നിധ്യം മറ്റുലോഹങ്ങളുടേതിനെക്കാള്‍
സുലഭവുമായിരുന്നു. കൊടുങ്കാടുകളോടേറ്റുമുട്ടാനും കൃഷിയിടങ്ങളെ മെച്ചപ്പെട്ടനിലയില്‍
ഒരുക്കിയെടുക്കാനും ഇരുമ്പ് നമ്മുടെ പൂര്‍വികരുടെ കൈകളില്‍ ഒരു വരദാനമായി മാറി.</p>
<h3 class="section-head" id="ഗ്രീക്ക് വിജ്ഞാനധാര"><a
href="#ഗ്രീക്ക് വിജ്ഞാനധാര">ഗ്രീക്ക് വിജ്ഞാനധാര</a></h3>
<p>നദീതടസംസ്കാരങ്ങളുടെ അസ്തമനത്തോടെ മാനവചരിത്രത്തില്‍ ഇരുണ്ട കാലഘട്ടം ആരംഭിച്ചുവെന്നും
പിന്നീട് നീണ്ട കാലത്തിനുശേഷം ബി സി ഇ ആറാം നൂറ്റാണ്ടോടെ ഗ്രീസില്‍ പുതിയ ഒരു
വൈജ്ഞാനികയുഗം ആരംഭിച്ചുവെന്നുമാണ് ലോകചരിത്രത്തിന്റെ പരമ്പരാഗത പുസ്തകങ്ങളില്‍ നാം
വായിച്ചുപോന്നത്. യൂഫ്രട്ടീസ്- ടൈഗ്രീസ് നദീതടത്തിലെയും മഞ്ഞനദീതടത്തിലേയും സംസ്കാരങ്ങളുടെ
തുടര്‍ച്ച അതാത് സ്ഥലങ്ങളില്‍ തന്നെയാണ് ഉണ്ടായത്. സിന്ധുനദീതടസംസ്കാരത്തിന്റെ തുടര്‍ച്ച
ഗംഗാസമതലത്തിലേക്ക് നീങ്ങി. എന്നാല്‍ ഈജിപ്ഷ്യന്‍ സംസ്കാരത്തിന്റെ തുടര്‍ച്ച ഗ്രീസിലാണ്
രൂപമെടുത്തത്. ഗ്രീസിലെ പുതിയ കാലഘട്ടത്തെ ഒന്നാം വൈജ്ഞാനിക വിപ്ലവം എന്നും ഒന്നാം
നവോത്ഥാനഘട്ടമെന്നുമൊക്കെ യൂറോപ്യര്‍ വിശേഷിപ്പിച്ചു പോരാറുണ്ട്. എന്നാല്‍ ലോകം
യൂറോപ്പിലൊതുങ്ങുന്നു എന്ന കാഴ്ചപ്പാടോടെ എഴുതപ്പെട്ട ചരിത്രപുസ്തകങ്ങള്‍ യാഥാര്‍ത്ഥ്യത്തില്‍നിന്നും
അകന്നുനില്‍ക്കുന്നവയാണെന്ന് ഇതിനകം വ്യക്തമാക്കപ്പെട്ടിട്ടുണ്ട്.</p>
<p>ഗ്രീക്ക് ശാസ്ത്രത്തിന്റെ ഇക്കാലത്തെ ചരിത്രത്തെ നാല് പ്രധാന ഘട്ടങ്ങളായി
ചൂണ്ടിക്കാണിക്കാറുണ്ട്. അയോണിയന്‍ ഘട്ടം (ബി സി ഇ ആറാം നൂറ്റാണ്ട്), അഥേനിയന്‍ ഘട്ടം (ബി സി
ഇ 480- 330), ഹെല്ലനിസ്റ്റിക് ഘട്ടം (ബി സി ഇ 332- 30), റോമന്‍ ഘട്ടം (ബി സി ഇ 30-
സി ഇ 642) എന്നിവയാണവ. ഗ്രീക്ക് ശാസ്ത്രം രൂപംകൊണ്ടുതുടങ്ങുന്ന കാലഘട്ടമാണ് അയോണിയന്‍ ഘട്ടം.
ഥെയ്‌ലീസ്, പൈഥഗോറസ് തുടങ്ങിയ പ്രതിഭകളുടെ കാലമാണിത്. ഒരു മട്ടത്രികോണത്തിലെ കര്‍ണത്തിന്റെ
വര്‍ഗം അതിന്റെ പാദത്തിന്റെയും ലംബത്തിന്റെയും വര്‍ഗത്തിന്റെ തുകയ്ക്ക് തുല്യമായിരിക്കുമെന്ന
(പാദം2 + ലംബം2 = കര്‍ണം2) പൈഥഗോറസ് സിദ്ധാന്തം നാം ഇന്ന് സ്കൂള്‍ ക്ലാസുകളില്‍തന്നെ
പഠിക്കുന്നുണ്ട്. ഭൂമിക്ക് ഗോളാകാരമാണെന്നും ഗ്രഹങ്ങള്‍ സഞ്ചരിക്കുന്നത് അവയുടേതായ
സഞ്ചാരപഥങ്ങളിലാണെന്നും ആദ്യമായി പറഞ്ഞത് പൈഥഗോറസ് ആയിരുന്നു. ഗണിതശാസ്ത്രത്തിലും
ജ്യോതിശ്ശാസ്ത്രത്തിലും നിപുണനായിരുന്ന ഥെയ്‌ലീസ് സൂര്യഗ്രഹണം കൃത്യമായി മുന്‍കൂട്ടി പ്രവചിച്ച്
ആളുകളെ അത്ഭുതസ്തബ്ധരാക്കിയിരുന്നു.</p>
<p>ഗ്രീക്ക് സംസ്കാരവും ശാസ്ത്രവും തത്വശാസ്ത്രവുമെല്ലാം വളരെ വലിയ കുതിപ്പ് നേടിയ കാലമാണ്
അഥേനിയന്‍ കാലഘട്ടം. ഡെമൊക്രിറ്റസ്, സോക്രട്ടീസ്, പ്ലാറ്റോ, അരിസ്റ്റോട്ടില്‍
തുടങ്ങിയവരെല്ലാം ഈ കാലഘട്ടത്തിന്റെ സന്തതികളായിരുന്നു. വിജ്ഞാനത്തിന്റെ നിരവധി മേഖലകളില്‍
തന്റേതായ സംഭാവന നല്‍കിയ ഒരു അതുല്യ പ്രതിഭയായിരുന്നു അരിസ്റ്റോട്ടില്‍. ഏതാണ്ട് ആയിരത്തോളം
കൃതികളുടെ രചയിതാവായിരുന്നു അദ്ദേഹമെന്ന കാര്യം അതിശയിപ്പിക്കുന്നതാണ്. തത്വചിന്തയെയും
ശാസ്ത്രത്തെയും പരസ്പരം ബന്ധിപ്പിക്കുകയാണ് അദ്ദേഹം ചെയ്തത്. അരിസ്റ്റോട്ടിലിന്റെ ചിന്തകള്‍
നൂറ്റാണ്ടുകളോളം നിലനിന്നു. അവയില്‍ പലതും സമൂഹമനസ്സില്‍ അടിയുറച്ചുപോയതിനാല്‍ പുതിയ
ശാസ്ത്രചിന്തകള്‍ക്ക് വിലങ്ങുതടിയായിത്തീരുകപോലും ചെയ്തു.</p>
<p>ഗ്രീക്ക് രാജാവായ അലക്സാണ്ടറുടെയും അദ്ദേഹത്തിന്റെ സൈന്യാധിപനായിരുന്ന ടോളമിയുടെയും
നേതൃത്വത്തില്‍ ഈജിപ്തിലെ അലക്സാണ്‌ട്രിയയില്‍ ശാസ്ത്രവും സംസ്കാരവും നേടിയ കുതിപ്പിന്റെ കാലത്തെ
ഹെല്ലനിസ്റ്റിക്ക് യുഗം എന്ന് വിശേഷിപ്പിച്ചുപോരുന്നു. ക്ലിയോപാട്ര രാജ്ഞി മരിക്കുന്നതുവരെയുള്ള
കാലഘട്ടമാണിത്. ബി സി ഇ 334 ല്‍ അലക്സാണ്ടറാണ് ഈ നഗരം സൃഷ്ടിക്കുന്നത്. ലോകതലസ്ഥാനമാകാന്‍
യോഗ്യതയുള്ള ഒരു നഗരമായിരുന്നു അലക്സാണ്ടറുടെ സ്വപ്നം. അലക്സാണ്ടറുടെ മരണത്തോടെ ലോകതലസ്ഥാനം
എന്ന സങ്കല്പം വൃഥാവിലായെങ്കിലും ടോളമിയുടെ നേതൃത്വത്തില്‍ ലോകനിലവാരമുള്ള ഒരു ബൗദ്ധിക-
സാംസ്കാരിക നഗരമായി അലക്സാണ്‌ട്രിയ വളര്‍ന്നു. യൂക്ലിഡ്, ആര്‍ക്കിമിഡീസ്, അരിസ്റ്റാര്‍ക്കസ്,
ഇറാസ്തൊസ്തനീസ് , ഹിപ്പാര്‍ക്കസ് തുടങ്ങിയ പ്രതിഭകളെല്ലാം ഇക്കാലഘട്ടത്തിന്റെ
പ്രതിനിധികളായിരുന്നു. ടോളമി ഒന്നാമന്റെയും രണ്ടാമന്റെയും കാലത്തായി പടുത്തുയര്‍ത്തപ്പെട്ട
അലക്സാണ്‌ട്രിയയിലെ ലൈബ്രറി അക്കാലത്തെ ഒരു വിസ്മയമായാണ് കണക്കാക്കുന്നത്. നാല് ലക്ഷം ചുരുളുകള്‍
(അന്ന് പുസ്തകങ്ങള്‍ ജനിച്ചിരുന്നില്ല) ചേര്‍ന്നതായിരുന്നുവത്രേ ആ ലൈബ്രറി. ഗണിതശാസ്ത്രത്തിനും
ജ്യോതിശ്ശാസ്ത്രത്തിനും വളരെ വലിയ പുരോഗതിയാണ് ഇക്കാലത്തുണ്ടായത്. ഭൂമിയുടെ ചുറ്റളവ്
കണക്കാക്കുന്നതിലൂടെയും അതിന്റെ അച്ചുതണ്ടിന്റെ ചരിവ് കണക്കാക്കുന്നതിലൂടെയും ചരിത്രത്തില്‍ ഇടം
നേടിയ വ്യക്തിയാണ് ഇറാസ്തൊസ്തനീസ്. ആധുനിക കണക്കുകളില്‍ നിന്ന് വെറും രണ്ടുശതമാനം മാത്രമേ
അന്ന് അദ്ദേഹം കണക്കാക്കിയ ചുറ്റളവ് വ്യത്യാസപ്പെട്ടിരിക്കുന്നുള്ളൂ. ഏറ്റവും ലളിതമായ ഒരു
പരീക്ഷണത്തിലൂടെയായിരുന്നു അദ്ദേഹം ഭൂമിയുടെ ചുറ്റളവ് കണക്കാക്കിയത്. സൂര്യചന്ദ്രന്മാരുടെ വലുപ്പവും
ദൂരവും സംബന്ധിച്ച് പഠിച്ച വ്യക്തിയായിരുന്നു അരിസ്റ്റാര്‍ക്കസ്. ജ്യോതിശ്ശാസ്ത്രരംഗത്തെ
പ്രഗത്ഭനായിരുന്നു ഹിപ്പാര്‍ക്കസ്. ഉപകരണങ്ങളുടെ സഹായമില്ലാതെ ആയിരത്തോളം നക്ഷത്രങ്ങളുടെ
ആകാശചിത്രം തയ്യാറാക്കിയ പ്രതിഭയാണദ്ദേഹം. ഭൂമിയുടെ അച്ചുതണ്ടിന്റെ ദിശയില്‍ വരുന്ന മാറ്റം
(precession- കറങ്ങുന്ന വസ്‌തുവിന്റെ അക്ഷദണ്‌ഡത്തിന്റെ സാവധാനചലനം) കണക്കാക്കിയതും
ഹിപ്പാര്‍ക്കസ് തന്നെ.</p>
<p>പുരാതന ഗ്രീക്ക് ശാസ്ത്രത്തെയും ആധുനികശാസ്ത്രത്തെയും തമ്മില്‍ ബന്ധിപ്പിക്കുന്ന കണ്ണിയെന്ന
നിലയിലാണ് അവസാനഘട്ടമായ റോമന്‍ ഘട്ടം അറിയപ്പെടുന്നത്. സവിശേഷമായ കണ്ടെത്തലുകളൊന്നും ഈ
കാലഘട്ടത്തിന് അവകാശപ്പെട്ടതായില്ല. എങ്കിലും എടുത്തുപറയേണ്ട ഒരു നാമം സെല്‍സസിന്റെതാണ്
(Aulus Cornelius Celsus). ഡി മെഡിസിന എന്ന, അദ്ദേഹത്തിന്റെ
വൈദ്യശാസ്ത്രത്തെക്കുറിച്ചുള്ള ഗ്രന്ഥം പ്രസിദ്ധമാണ്. റോമാസാമ്രാജ്യത്തില്‍ ജീവിച്ചിരുന്ന മറ്റൊരു
പ്രസിദ്ധന്‍ ഗാലനാണ്. പതിനേഴാം നൂറ്റാണ്ടുവരെ അദ്ദേഹത്തിന്റെ കൃതികളാണ് പാശ്ചാത്യ
വൈദ്യശാസ്ത്രപഠിതാക്കളുടെ ആധികാരിക ഗ്രന്ഥങ്ങളായിരുന്നത്. അലക്സാണ്‌ട്രിയയുടെ അധികാരം
പിടിച്ചെടുത്ത റോമക്കാര്‍ക്ക് ശാസ്ത്രകാര്യങ്ങളില്‍ താല്പര്യം കുറവായിരുന്നു. റോമാസാമ്രാജ്യം
ക്രിസ്തുമതം ഔദ്യോഗികമതമായി തിരഞ്ഞെടുത്തതോടെ വൈജ്ഞാനികധാരയോട് ശത്രുതാപരമായ നിലപാട്
കൈക്കൊള്ളുകയും ചെയ്തു. സി ഇ 642 ല്‍ അറബികള്‍ ഈജിപ്ത് കീഴടക്കിയതോടെ അലക്സാണ്‌ട്രിയ
ചരിത്രത്തിലെ ഓര്‍മ മാത്രമായി മാറുകയും ചെയ്തു.</p>
<h3 class="section-head" id="ഇന്ത്യന്‍ വിജ്ഞാനധാര "><a
href="#ഇന്ത്യന്‍ വിജ്ഞാനധാര ">ഇന്ത്യന്‍ വിജ്ഞാനധാര </a></h3>
<p>യൂറോകേന്ദ്രിത ചരിത്രം മായ്ച്ചുകളയാന്‍ ശ്രമിച്ചവയാണ് ഇന്ത്യന്‍, ചൈനീസ്, അറബ്
വൈജ്ഞാനികധാരകള്‍. കാടുകളില്‍ തപസ്സനുഷ്ഠിക്കുന്ന സന്യാസിമാരുടെയും ആത്മീയവാദികളുടെയും
അവധൂതന്മാരുടെയും നാടായാണ് ഇന്ത്യ ചിത്രീകരിക്കപ്പെട്ടത്. എന്നാല്‍, തികച്ചും അഭിമാനാര്‍ഹമായ
ഒരു വൈജ്ഞാനികപാരമ്പര്യം നമുക്കുണ്ട്. അതിനെ തിരിച്ചറിയുക പ്രധാനമാണ്. അതേ അവസരത്തില്‍ എന്തും
ഇന്ത്യയിലുണ്ടായിരുന്നു എന്ന രീതിയില്‍ വര്‍ഗീയ അജണ്ടകളോടെ ഇന്നു നടന്നുകൊണ്ടിരിക്കുന്ന
പ്രചാരണങ്ങളിലെ പൊള്ളത്തരം തിരിച്ചറിയേണ്ടതുമുണ്ട്. പുരാതന ഇന്ത്യയിലെ
ശാസ്ത്രപാരമ്പര്യത്തെയും അതിലേക്ക് സംഭാവന ചെയ്തവരെപ്പറ്റിയും നന്നായി രേഖപ്പെടുത്തിയ
ചരിത്രരേഖകളുടെ അഭാവം നിലനില്‍ക്കുന്നു എന്നത് ഒരു വസ്തുതയാണ്. ബി സി ഇ ആറാം നൂറ്റാണ്ടില്‍
ഗ്രീസില്‍ മുന്നേറ്റമുണ്ടായ കാലത്തുതന്നെ ഇന്ത്യയിലും വൈജ്ഞാനികഉണര്‍വ് രൂപപ്പെട്ടിട്ടുണ്ട്. ഗണിതം,
ജ്യോതിശ്ശാസ്ത്രം, വൈദ്യശാസ്ത്രം, തര്‍ക്കശാസ്ത്രം, ലോഹശാസ്ത്രം, കാലാവസ്ഥാശാസ്ത്രം,
രാഷ്ട്രതന്ത്രം, ഭാഷാശാസ്ത്രം, രസതന്ത്രം തുടങ്ങിയ ഒട്ടേറെ മേഖലകളില്‍ തനതായ സംഭാവനകള്‍
നല്‍കാന്‍ ഇന്ത്യയ്ക്ക് കഴിഞ്ഞിട്ടുണ്ട്. ബി സി ഇ നാലാം നൂറ്റാണ്ടുമുതല്‍ സി ഇ ആറ്- ഏഴ് നൂറ്റാണ്ടുകള്‍
വരെയുള്ള കാലഘട്ടം ഭാരതീയ ശാസ്ത്രപാരമ്പര്യത്തിന്റെ സുവര്‍ണയുഗമായി കണക്കാക്കിപ്പോരുന്നു.
പൊടുന്നനവെ ആരംഭിച്ച ഒരു മുന്നേറ്റമല്ല ഇതെന്നും കാണാം.</p>
<p>ഇന്ത്യന്‍ ചരിത്രത്തില്‍ വേദകാലം എന്നറിയപ്പെടുന്നത് സൈന്ധവനാഗരികതയുടെ തകര്‍ച്ചയെത്തുടര്‍ന്ന്
ഏതാണ്ട് ബി സി ഇ ആയിരത്തഞ്ഞൂറാമാണ്ടില്‍ ആരംഭിച്ച് ബി സി ഇ ആറാം നൂറ്റാണ്ടുവരെ നീളുന്ന
കാലമാണ്. ആര്യന്മാര്‍ എന്നാണ് പൊതുവെ അന്നത്തെ ജനത അറിയപ്പെടുന്നത്. വേദങ്ങള്‍ പ്രധാനമായും
ദേവതകളോടുള്ള പ്രാര്‍ത്ഥനകളാണെങ്കിലും ഗണിതം, ജ്യോതിശ്ശാസ്ത്രം, വൈദ്യം തുടങ്ങിയ വിവിധ
മേഖലകളെക്കുറിച്ചുള്ള വിജ്ഞാനവും അവയില്‍ ഉള്‍ച്ചേര്‍ന്നിട്ടുണ്ട്. യാഗങ്ങള്‍‍ക്കും മറ്റ്
പൂജകള്‍ക്കുമെല്ലാമായി ഗ്രഹങ്ങളുടെയും മറ്റും സ്ഥാനനിര്‍ണയം അവര്‍ക്ക് പ്രധാനമായിരുന്നു. പൂജ്യവും
സ്ഥാനമൂല്യവുമുപയോഗിച്ച് സംഖ്യകള്‍ എഴുതുന്ന രീതിക്കും പൂജ്യമുപയോഗിച്ച് ക്രിയകള്‍ ചെയ്യുന്ന രീതിക്കും
തുടക്കംകുറിച്ചത് ഇന്ത്യക്കാരാണ്. അതിനാല്‍, അതിബൃഹത്തായ സംഖ്യകള്‍ കൊണ്ടുള്ള ഗണനവും അവര്‍ക്ക്
വശമായിരുന്നു. ശതം, സഹസ്രം, അയുതം (104), നിയതം, പ്രയുതം, അര്‍ബുദം (107), ന്യാര്‍ബുദം,
സമുദ്രം, മാധ്യം (1010), അന്തം, പരാര്‍ധം (1012) എന്നിങ്ങനെ പത്തിന്റെ ഘാതങ്ങളായ
സംഖ്യകള്‍ക്ക് പ്രത്യേകം പേരുകളുണ്ടായിരുന്നു. ഗ്രീക്കുകാരുടെ ഏറ്റവും വലിയ സംഖ്യ പതിനായിരവും
റോമക്കാരുടേത് ആയിരവും ആയിരുന്നു എന്ന കാര്യം ഓര്‍ക്കണം. സൗരവര്‍ഷത്തെ ഒരു ദിവസമായി
കണക്കാക്കിയുള്ള മഹായുഗം പോലുള്ള സങ്കല്പങ്ങളും ഉണ്ടായിരുന്നു. ബി സി ഇ 700- 400 കാലത്ത്
രചിക്കപ്പെട്ട ശൂല്‍ബസൂത്രങ്ങള്‍ വേദകാലത്തെ ഗണിതധാരണകളെ വെളിപ്പെടുത്തുന്നവയാണ്. പൈഥഗോറസ്
സിദ്ധാന്തത്തിലെ വസ്തുതയൊക്കെ ശൂല്‍ബസൂത്രത്തില്‍ രേഖപ്പെടുത്തിയിട്ടുണ്ട്. ഈശോവാസ്യോപനിഷത്തിലെ
</p>
<p>ഓം പൂർണമദഃ പൂർണമിദം പൂർണത് പൂർണമുദച്യതേ</p>
<p>പൂർണസ്യ പൂർണമാദായ പൂർണമേവാവശിഷ്യതെ</p>
<p>എന്ന ശ്ലോകത്തില്‍ പൂര്‍ണത്തില്‍ (infinity) നിന്ന് പൂര്‍ണം കുറച്ചാല്‍ പൂര്‍ണംതന്നെ എന്ന ആശയം
പ്രതിഫലിപ്പിക്കുന്നുണ്ട്.</p>
<p>വേദങ്ങള്‍, ആരണ്യകങ്ങള്‍, ഉപനിഷത്തുക്കള്‍, ബ്രാഹ്മണങ്ങള്‍ എന്നിവയുടെയെല്ലാം ഒരു പരിമിതി,
അതുല്പാദിപ്പിച്ച ജനതയുടെ വൈജ്ഞാനികഅടിത്തറ പൂര്‍ണമായി അവയില്‍ പ്രതിഫലിക്കില്ല എന്നതാണ്.
ഉദാഹരണമായി ഗണിതത്തെക്കുറിച്ച് അവര്‍ നേടിയ ധാരണകള്‍ നമുക്ക് ലഭിക്കുക, യാഗകര്‍മങ്ങള്‍ക്ക് അവര്‍
തയ്യാറാക്കുന്ന യജ്ഞത്തറകള്‍, മറ്റ് നിര്‍മിതികള്‍ തുടങ്ങിയവയെക്കുറിച്ചുള്ള വിശദീകരണങ്ങളില്‍
നിന്നാണ്. യാഗത്തിന്റെ ശുഭമുഹൂര്‍ത്തത്തെക്കുറിച്ചുള്ള പരാമര്‍ശങ്ങളില്‍ നിന്നാണ്
ഗ്രഹചലനങ്ങളെക്കുറിച്ചും നക്ഷത്രസ്ഥാനനിര്‍ണയത്തെക്കുറിച്ചുമൊക്കെ അവര്‍ നേടിയ വിജ്ഞാനം
എന്താണെന്ന് മനസ്സിലാക്കാന്‍ കഴിയുക. ഇക്കാലത്ത് നഗരങ്ങള്‍, കൊട്ടാരങ്ങള്‍, ക്ഷേത്രങ്ങള്‍ തുടങ്ങിയവ
ഉണ്ടായിരുന്നില്ലെന്നാണ് തെളിവുകള്‍ സൂചിപ്പിക്കുന്നത്. ഇന്നത്തെ പാക്കിസ്ഥാനില്‍, അഫ്ഗാനിസ്ഥാനോട്
ചേര്‍ന്നുള്ള പ്രദേശത്തായിരുന്നു ഇവരുടെ ആദ്യതാവളങ്ങള്‍. പിന്നീട് കിഴക്കോട്ട് നീങ്ങി
ഗംഗാതടത്തിലെത്തിയ ശേഷം മാത്രമാണ് അവയുടെയെല്ലാം നിര്‍മാണത്തിലേക്കും
കാര്‍ഷികവൃത്തിയിലേക്കും ആര്യന്മാര്‍ പ്രവേശിക്കുന്നത്.</p>
<p>ജ്യോതിശ്ശാസ്ത്രത്തെക്കുറിച്ചുള്ള കൂടുതല്‍ ധാരണ ലഗധമുനി രചിച്ച വേദാംഗജ്യോതിഷം എന്ന
കൃതിയില്‍ നിന്ന് ലഭിക്കുന്നു. ഈ കൃതിയനുസരിച്ച് പ്രഭാതം മുതല്‍ പ്രഭാതം വരെയായിരുന്നു ഒരു
ദിവസമെന്ന് അന്ന് കണക്കാക്കിയിരുന്നതെന്ന് മനസ്സിലാക്കാം. ഒരു വര്‍ഷമാകട്ടെ 183 ദിവസങ്ങള്‍
വീതം ഉള്‍ക്കൊള്ളുന്ന രണ്ട് അയനങ്ങള്‍ ചേര്‍ന്നതും. അവരുടെ കാലസങ്കല്പത്തെക്കുറിച്ച്
ജ്യോതിശ്ശാസ്ത്രവിദഗ്ധനായ പ്രൊഫ. കെ പാപ്പുട്ടി ഇങ്ങനെ പറയുന്നു.</p>
<p>"വേദാംഗജ്യോതിഷത്തിലെ ശ്രദ്ധേയമായ ഒരു കാര്യം പഞ്ചവര്‍ഷയുഗം എന്ന ആശയമാണ്. അതില്‍ 67
നക്ഷത്ര ചന്ദ്രമാസങ്ങളും (27 1/3 ദിവസം വീതം), 62 ചന്ദ്രമാസങ്ങളും (ഒന്നിടവിട്ട് 29, 30
ദിവസം വീതം) 1830 സൗരദിനങ്ങളും 1835 നക്ഷത്രദിനങ്ങളും 135 ഞാറ്റുവേലകളും
അടങ്ങിയിരിക്കുന്നു. എല്ലാം പൂര്‍ണസംഖ്യയായി കിട്ടുന്ന ഏറ്റവും ചെറിയ കാലഘട്ടം ആയിരിക്കാം ഒരു
പഞ്ചവര്‍ഷയുഗം. കൃഷിചെയ്യാനും കര്‍മങ്ങള്‍ അനുഷ്ഠിക്കാനുമെല്ലാം അനുയോജ്യമായ ഒരു
കലണ്ടറിനുവേണ്ടിയുള്ള അന്വേഷണമാണ് നാം അതില്‍ കാണുന്നത്. യുഗത്തിലെ അഞ്ചുവര്‍ഷങ്ങള്‍ക്കും പേരുകള്‍
നല്‍കിയിട്ടുണ്ട്. സംവത്സരം, പരിവത്സരം, ഇഡാവത്സരം, അനുവത്സരം, ഇദ്‌വത്സരം എന്നിങ്ങനെ.
വേദങ്ങളിലും ഈ യുഗഗണന കാണാം. ഒരു യുഗത്തില്‍ രണ്ട്തവണ (ഒന്ന് ആദ്യവര്‍ഷവും ഒന്ന് മധ്യത്തിലും)
ഓരോ അധികമാസങ്ങള്‍ കൂട്ടിച്ചേര്‍ത്ത് (2 വര്‍ഷങ്ങള്‍ക്ക് 13 മാസം വീതമുണ്ടാകും എന്നര്‍ത്ഥം)
ഋതുചക്രങ്ങളെ താളത്തില്‍ നിര്‍ത്തിയിരിക്കുന്നു. പര്‍വം, വിഷുവം, യോഗം, പലതരം വര്‍ഷഗണനകള്‍,
ഭാഗ, കല തുടങ്ങിയ കോണളവുകള്‍, നാഴിക, വിനാഴിക തുടങ്ങിയ സമയഗണനകള്‍ ഇവയെല്ലാം അതില്‍
നിര്‍വചിച്ചിട്ടുണ്ട്. 30 തിഥികള്‍ ചേര്‍ന്ന സംയുതിമാസം എന്ന ആശയവും ശ്രദ്ധേയമാണ്. ചന്ദ്രന്‍
സൂര്യനില്‍ നിന്ന് 12 ഭാഗ (ഡിഗ്രി) അകലാന്‍ ‍വേണ്ടിവരുന്ന സമയം (ഏതാണ്ട് ഒരു ദിവസം) ആണ് ഒരു
തിഥി. ഞാറ്റുവേല (സൂര്യന്റെ നക്ഷത്രചാരം) എന്ന ആശയവും വേദാംഗജ്യോതിഷത്തില്‍ കാണാം."</p>
<p> വാതം, പിത്തം, കഫം എന്നിങ്ങനെ ത്രിദോഷങ്ങളുടെ സന്തുലിതാവസ്ഥയാണ് ആരോഗ്യമെന്ന
സങ്കല്പമാണ് ആയുര്‍വേദത്തിന്റെ അടിസ്ഥാനം. ത്രിദോഷത്തിന്റെ ആദ്യരൂപം അഥര്‍വവേദത്തിലുണ്ടെന്നാണ്
കണക്കാക്കുന്നത്. ഒരു ചികിത്സാസമ്പ്രദായമെന്ന നിലയില്‍ ആയുര്‍വേദം വളരെ വലിയ പുരോഗതി
നേടുകയുണ്ടായി. ഭേളസംഹിത, ചരകസംഹിത, സുശ്രുതസംഹിത, അഷ്ടസംഗ്രഹം, അഷ്ടാംഗഹൃദയം,
രുഗ്നിശ്ചയം, സിദ്ധയോഗം, ചക്രസംഗ്രഹം എന്നിങ്ങനെയുള്ള ഗ്രന്ഥങ്ങള്‍ ആയുര്‍വേദത്തിന്റെ
പ്രാമാണ്യഗ്രന്ഥങ്ങളാണ്. ശല്യ (ശസ്ത്രക്രിയ), ശാലക്യ (ഇ എന്‍ ടി), കായചികിത്സ, ഭൂതവിദ്യ
(മനോരോഗ ചികിത്സ), കൗമാരഭൃത്യം (ബാലചികിത്സ), അഗദതന്ത്രം (വിഷവിജ്ഞാനം), രസായനം,
വാജീകരണം എന്നിവയാണ് അഷ്ടാംഗങ്ങള്‍. ബുദ്ധമതകാലഘട്ടത്തില്‍ ആയുര്‍വേദത്തിന് വലിയതോതിലുള്ള
വികാസമാണ് ഉണ്ടായത്. മനുഷ്യചികിത്സയ്ക്കു പുറമെ മൃഗങ്ങളെയും സസ്യങ്ങളെയും ആയുര്‍വേദം പരിഗണിച്ചു.
ആദ്യകാല പാശ്ചാത്യ ചികിത്സാസമ്പ്രദായങ്ങളെക്കാള്‍ വളരെ പുരോഗമിച്ച ഒന്നായിരുന്നു ആയുര്‍വേദ
സമ്പ്രദായം. ആയുര്‍വേദത്തിനു പുറമെ വിവിധ ധാരകളിലായി നിരവധി നാടന്‍
ചികിത്സാസമ്പ്രദായങ്ങളും ഇന്ത്യയില്‍ നിലനിന്നിരുന്നു.</p>
<p>ഗ്രീക്കുകാരുമായുണ്ടായ സമ്പര്‍ക്കത്തെ തുടര്‍ന്ന് പ്രവചനങ്ങളില്‍ ഊന്നുന്ന ഫലഭാഗജ്യോതിഷത്തിലേക്ക്
ഇന്ത്യന്‍ ജ്യോതിശ്ശാസ്ത്രം കൂപ്പുകുത്തിയെങ്കിലും അതില്‍ നിന്ന് ഭിന്നമായ പാതയിലൂടെ ഗണിത,
ജ്യോതിശ്ശാസ്ത്രമേഖലകളില്‍ അതുല്യമായ സംഭാവനകള്‍ നല്‍കിയ വ്യക്തിയായിരുന്നു ആര്യഭടന്‍ (സി ഇ
476-550). ആര്യഭടീയം എന്ന അതിപ്രശസ്തമായ ഗ്രന്ഥം ഇരുപത്തിമൂന്നാം വയസ്സിലാണ് അദ്ദേഹം
രചിച്ചത്. ഭൂമി ഉരുണ്ടാണിരിക്കുന്നതെന്നും സ്വന്തം അച്ചുതണ്ടിൽ അത്‌ കറങ്ങുന്നതുകൊണ്ടാണ്‌ രാവും
പകലുമുണ്ടാകുന്നതെന്നും ഇന്ത്യയില്‍ ആദ്യമായി അഭിപ്രായപ്പെട്ടത് ആര്യഭടനാണെന്നാണ് കരുതുന്നത്.
ചന്ദ്രൻ പ്രകാശം പരത്തുന്ന ഗോളമല്ലെന്നും, സൂര്യപ്രകാശമാണ്‌ ചന്ദ്രന്റെ ശോഭയ്‌ക്കു കാരണമെന്നും
ആദ്യമായി അഭിപ്രായപ്പെട്ടതും ആര്യഭടനാണ്. അദ്ദേഹത്തിന്റെ ജീവിതത്തെക്കുറിച്ച് വേണ്ടത്ര
വിവരങ്ങള്‍ ലഭ്യമായിട്ടില്ല. ആര്യഭടന്‍ കേരളീയനാണെന്ന് പറയാറുണ്ടെങ്കിലും അത് അസന്നിഗ്ധമായി
തെളിയിക്കുന്ന രേഖകള്‍ ലഭ്യമല്ല. എന്നാല്‍ ആര്യഭടീയത്തിന് ഏറ്റവും പ്രചാരമുണ്ടായിരുന്നത്
കേരളത്തിലായിരുന്നു എന്നാണ് തെളിവുകള്‍ ചൂണ്ടിക്കാട്ടുന്നത്. മാത്രവുമല്ല അദ്ദേഹത്തിന്റെ
ശിഷ്യഗണത്തില്‍ നിരവധി പേര്‍ കേരളീയരായിരുന്നു. ഗണിതശാസ്ത്രമേഖലയിലെ മറ്റൊരു
ഭാരതീയമുന്നേറ്റം സി ഇ14, 15 നൂറ്റാണ്ടുകളിലായി കേരളത്തില്‍ ജീവിച്ച ഒരു കൂട്ടം
ഗണിതശാസ്ത്രജ്ഞരുടേതാണ്. സംഗമഗ്രാമമാധവന്‍ (കൃതി- വേണ്വാരോഹം)‍, നീലകണ്ഠസോമയാജി (കൃതി-
തന്ത്രസംഗ്രഹം), വടശ്ശേരി പരമേശ്വരന്‍ (കൃതി- ദൃഗ്ഗണിതം)‍, ജ്യേഷ്ഠദേവന്‍ (കൃതി-യുക്തിഭാഷ) ‍,
പുതുമന സോമയാജി‍ (കൃതി- കരണപദ്ധതി) എന്നിങ്ങനെ നിരവധി പേരുടെ സംഭാവനകളെ കേരള സ്കൂള്‍ ഓഫ്
മാത്തമറ്റിക്സ് എന്ന പേരില്‍ ഇന്ന് വിളിച്ചുപോരുന്നു. കലനം (calculus), അനന്തശ്രേണി
(infinite series) എന്നിവ പാശ്ചാത്യലോകത്ത് കണ്ടെത്തുന്നതിന് ഏകദേശം രണ്ട് നൂറ്റാണ്ട് മുമ്പ്
അതിന്റെ അടിസ്ഥാനതത്വങ്ങള്‍ ഈ കേരളീയ ഗണിതജ്ഞര്‍ കണ്ടെത്തിയിരുന്നു.</p>
<p>രസായനവിദ്യ, പദാര്‍ത്ഥവിജ്ഞാനീയം തുടങ്ങിയ മറ്റുമേഖലകളിലും പ്രാചീന ഇന്ത്യയില്‍ വലിയ
മുന്നേറ്റങ്ങളുണ്ടായി. അവയിലൂടെയെല്ലാം വിശദമായി കടന്നുപോവാന്‍ ഈ ലഘുവിവരണത്തില്‍
കഴിയില്ല.</p>
<h3 class="section-head" id="ചൈനീസ് വിജ്ഞാനധാര"><a
href="#ചൈനീസ് വിജ്ഞാനധാര">ചൈനീസ് വിജ്ഞാനധാര</a></h3>
<p>പാശ്ചാത്യര്‍ അവഗണിക്കാനോ തമസ്കരിക്കാനോ ശ്രമിച്ച മറ്റൊരു ധാര ചൈനീസ്
വിജ്ഞാനത്തിന്റെതാണ്. ചൈനയിലും ആദ്യകാലത്ത് വളര്‍ന്നുവന്ന വിജ്ഞാനശാഖകള്‍ ഗണിതം,
ജ്യോതിശ്ശാസ്ത്രം, വൈദ്യം എന്നിവ തന്നെയായിരുന്നു. ഏറ്റവും ദീര്‍ഘകാലം രേഖപ്പെടുത്തിയ
ആകാശനിരീക്ഷണവിവരങ്ങള്‍ ചൈനക്കാര്‍ക്ക് അവകാശപ്പെട്ടതാണ്. വളരെ സൂക്ഷ്മമായ കൃത്യതയോടെയാണ് അവര്‍
നിരീക്ഷണങ്ങള്‍ നടത്തിയതും രേഖപ്പെടുത്തിയതും. ഗ്രഹങ്ങളെയും നക്ഷത്രങ്ങളെയും ധൂമകേതുക്കളെയും
കുറിച്ച് മാത്രമല്ല സൂപ്പര്‍നോവകളെക്കുറിച്ചുപോലും അവരുടെ നിരീക്ഷണങ്ങളില്‍ രേഖപ്പെടുത്തിയിരുന്നു.
ധൂമകേതുക്കളെ നിരീക്ഷിച്ചതില്‍നിന്നും അവയുടെ വാലുകള്‍ എപ്പോഴും സൂര്യന്റെ എതിര്‍ദിശയില്‍
ആയിരിക്കുമെന്ന് അവര്‍ മനസ്സിലാക്കി. ഹാലിയുടെ ധൂമകേതു എന്ന് പിന്നീട് നാമകരണം ചെയ്യപ്പെട്ട
ധൂമകേതുവിനെ ബി സി ഇ 635 ലും പിന്നീടും അവര്‍ കാണുന്നുണ്ട്. എന്നാല്‍ ഒരേ ധൂമകേതുവിനെയാണ്
കണ്ടതെന്ന കാര്യം അവര്‍ക്ക് തിരിച്ചറിയാന്‍ പറ്റിയില്ല എന്നു മാത്രം. സൂര്യകളങ്കങ്ങളും
ചൈനക്കാരുടെ ശ്രദ്ധയെ പിടിച്ചുപറ്റി. നക്ഷത്രമാപ്പുകളും അവര്‍ തയ്യാറാക്കി. പാശ്ചാത്യര്‍
ചെയ്തിരുന്നതുപോലെ ക്രാന്തിവൃത്തത്തെ (സൂര്യന്റെ ഭൂമിക്കു ചുറ്റുമുള്ള സാങ്കല്‍പ്പിക സഞ്ചാരപഥം)
ആധാരമാക്കിയല്ല ചൈനക്കാര്‍ നക്ഷത്രങ്ങളെ അടയാളപ്പെടുത്തിയിരുന്നത്. മറിച്ച്, അവര്‍ ഖഗോള
മധ്യരേഖയെ (ഭൂമിക്കുചുറ്റും ഒരു ഗോളം പോലെ കാണുന്ന ആകാശത്തെയാണ് ഖഗോളം എന്ന് പറയുന്നത്.
ഖഗോളത്തില്‍ കിഴക്കു പടിഞ്ഞാറു ദിശയില്‍ ഭൂമധ്യരേഖയ്ക്കു സമാന്തരമായി സങ്കല്പിക്കാവുന്ന
ആകാശമധ്യരേഖയാണ് ഖഗോള മധ്യരേഖ. ഇതിനെ ഖമധ്യരേഖ എന്നും പറയും) ആസ്പദമാക്കി നക്ഷത്രങ്ങളെ
രേഖപ്പെടുത്തി. പിന്നീട് പാശ്ചാത്യരും ഈ രീതി അവലംബിക്കുകയാണുണ്ടായത്. ഭൂപടങ്ങളുടെ
നിര്‍മാണത്തിലെ ആദ്യപഥികരും ചൈനക്കാര്‍ തന്നെ. ഉപരിതലത്തിന്റെ നിമ്ന്നോന്നതികള്‍ പോലും
മാപ്പുകളില്‍ രേഖപ്പെടുത്താന്‍ അവര്‍ക്ക് കഴിഞ്ഞു. ചന്ദ്രന്റെ വൃദ്ധിക്ഷയങ്ങളും വേലിയേറ്റങ്ങളും
തമ്മിലുള്ള ബന്ധം ബി സി ഇ രണ്ടാം നൂറ്റാണ്ടില്‍ത്തന്നെ ചൈനക്കാര്‍ മനസ്സിലാക്കി.</p>
<p>ചൈനക്കാരുടെ അക്യുപങ്ചര്‍ ചികിത്സാരീതി ലോകപ്രശസ്തമാണ്. ബി സി ഇ നാല്- അഞ്ച്
നൂറ്റാണ്ടുകളിലാണ് ഇത് രൂപപ്പെട്ടുവന്നതെന്ന് കരുതുന്നു. അക്യുപങ്ചര്‍ എന്ന വാക്കിന്റെ അര്‍ത്ഥം
സൂചികൊണ്ടുള്ള കുത്തല്‍ എന്നാണ്. ശരീരത്തിന്റെ വിവിധ ഭാഗങ്ങളില്‍ ഊര്‍ജം അഥവാ പ്രാണന്‍
പ്രവഹിക്കുന്ന മെരീഡിയനുകള്‍ ഉണ്ട് എന്നതാണ് ഈ ചികിത്സാരീതിയുടെ അടിസ്ഥാനസിദ്ധാന്തം.
ജീവോര്‍ജത്തിന്റെ സ്വതന്ത്രസഞ്ചാരത്തിന് തടസ്സം വരുമ്പോഴാണ് അസുഖങ്ങള്‍ വരുന്നത്. സൂചികള്‍
കുത്തിക്കയറ്റുന്നതിലൂടെ ഈ തടസ്സങ്ങള്‍ നീങ്ങുകയും അസുഖം ഭേദമാവുകയും ചെയ്യുന്നു. നൂറോളം അക്യുപങ്ചര്‍
ബിന്ദുക്കള്‍ ശരീരത്തിലുള്ളതായി ഈ ചികിത്സാരീതിയില്‍ കരുതുന്നു. അക്യുപങ്ചറിനെ ഒരു
കപടശാസ്ത്രമായാണ് ഇന്ന് കണക്കാക്കുന്നത്.</p>
<p>സാങ്കേതികവിദ്യകളുടെ കാര്യത്തിലാണെങ്കില്‍, പേപ്പര്‍, അച്ചടി, വെടിമരുന്ന് എന്നീ പ്രധാന
കണ്ടുപിടിത്തങ്ങള്‍ ചൈനയില്‍ നിന്നായിരുന്നു. മരത്തൊലിയും മുളയും തുണിയും ഒക്കെ
അരച്ചുചേര്‍ത്താണത്രെ ആദ്യം കടലാസ്സിന് രൂപംനല്‍കിയത്. ത്‌ഷായി ലുന്‍ എന്നൊരു കൊട്ടാരം
സേവകനായിരുന്നു ഈ കണ്ടുപിടിത്തത്തിനു പിന്നില്‍ . ഇത് ബി സി ഇ 105 ലായിരുന്നു. മുന്നൂറ്
വര്‍ഷത്തിന് ശേഷമാണ് ഈ വിദ്യ മിഡില്‍ ഈസ്റ്റിലേക്ക് എത്തുന്നത്. അവിടെ നിന്ന് യൂറോപ്പിലേക്ക്
എത്താന്‍ വീണ്ടും അഞ്ഞൂറ് വര്‍ഷം കൂടി എടുത്തു. യൂറോപ്പില്‍ സ്പെയിനിലാണ് ആദ്യത്തെ പേപ്പര്‍മില്‍
രൂപംകൊണ്ടത്. അച്ചടി ആദ്യം കടന്നുവന്നതാവട്ടെ സി ഇ 593 ലാണ്. അന്ന് ബ്ലോക്ക് നിര്‍മിച്ച്
അച്ചടിക്കുന്ന രീതിയായിരുന്നു. ഇളക്കിമാറ്റാവുന്ന അച്ചുകള്‍ ഉപയോഗിച്ചുള്ള അച്ചടി കണ്ടെത്തിയതും
ചൈനയില്‍ തന്നെയാണ്. സള്‍ഫറും വെടിയുപ്പും കരിയും ചേര്‍ത്തുണ്ടാക്കിയ വെടിമരുന്ന് ആദ്യം
പ്രത്യക്ഷപ്പെടുന്നത് സി ഇ 850 ലാണ്. വടക്കുനോക്കിയന്ത്രം, ഭൂകമ്പമാപിനി തുടങ്ങിയവയും
ചൈനക്കാര്‍ക്ക് സ്വന്തം തന്നെ.</p>
<h3 class="section-head" id="അറബ് വിജ്ഞാനധാര"><a href="#അറബ് വിജ്ഞാനധാര">അറബ്
വിജ്ഞാനധാര</a></h3>
<p>ബി സി ഇ ആറാം നൂറ്റാണ്ടുമുതല്‍ തന്നെ അറബ് വിജ്ഞാനത്തിന്റെ സുവര്‍ണകാലമായിരുന്നു. ഇവിടെ
അറബികള്‍ എന്നതുകൊണ്ട് അറേബ്യയിലെ നിവാസികള്‍ എന്നല്ല, അറബിഭാഷ സംസാരിക്കുന്ന ജനസമൂഹമാണ്
ഉദ്ദേശിക്കുന്നത്. ക്രിസ്ത്യാനികള്‍, യഹൂദര്‍, പേര്‍ഷ്യക്കാര്‍, വടക്കെ ആഫ്രിക്കയിലും
സ്പെയിനിലുമുള്ളവര്‍ എന്നിവരെല്ലാമുള്‍ക്കൊള്ളുന്ന അറബിഭാഷ സംസാരിക്കുന്ന ജനസമൂഹമാണത്. ബി സി ഇ
എട്ടാം നൂറ്റാണ്ടില്‍ ജീവിച്ചിരുന്ന ജീബര്‍ പ്രസിദ്ധനായ രസതന്ത്രജ്ഞനായിരുന്നു. അറബ്
സാമ്രാജ്യത്വത്തിന്റെ വളര്‍ച്ച ഇസ്ലാംമതസ്ഥാപകനായ മുഹമ്മദ് നബിയുടെ മക്കയില്‍ നിന്നും
മദീനയിലേക്കുള്ള പ്രയാണത്തിനു (സി ഇ 622) ശേഷമാണ്. ഇറാക്ക്, പലസ്തീന്‍, സിറിയ, ഈജിപ്ത്,
ടര്‍ക്കി, പേര്‍ഷ്യ, സ്പെയ്ന്‍.... അറബ് സാമ്രാജ്യം വളരെ വേഗത്തില്‍ വിപുലമായിക്കൊണ്ടിരുന്നു. ഒരു
പ്രത്യേകത കീഴടക്കിയ പ്രദേശങ്ങളിലെ വിജ്ഞാനത്തെ ഉള്‍ക്കൊള്ളാന്‍ അവര്‍ തയ്യാറായി എന്നതാണ്.
ഖലീഫമാര്‍ വിവിധ പ്രദേശങ്ങളിലെ പണ്ഡിതരെ വിളിച്ചുവരുത്തിയിരുന്നുവത്രെ. അങ്ങനെ
അവരുടെയൊക്കെ വിജ്ഞാനഗ്രന്ഥങ്ങള്‍ അറബിയിലേക്ക് തര്‍ജമ ചെയ്യപ്പെട്ടു. ‍ബാഗ്‌ദാദിന്
ലോകവിജ്ഞാനതലസ്ഥാനം എന്ന പദവിയും അറബിഭാഷയ്ക്ക് വൈജ്ഞാനികപദവിയും ലഭ്യമാക്കുന്നതിലേക്കാണ്
ഇതെല്ലാം നയിച്ചത്. ശാസ്ത്രസാങ്കേതികവിദ്യകളുടെ ചരിത്രം എന്ന പുസ്തകത്തില്‍ ഡോ. ആര്‍ വി ജി
മേനോന്‍ അറബിക് സയന്‍സിനെ ഇങ്ങനെ വിലയിരുത്തുന്നു.</p>
<p>"ഇങ്ങനെയുള്ള ശേഖരണത്തിന്റെയും പോഷണത്തിന്റെയും ഫലമായി അറബികള്‍ ലോകവിജ്ഞാനത്തിന്റെ
സൂക്ഷിപ്പുകാരും സംരക്ഷകരും ആയി മാറി. ചരിത്രപരമായ പശ്ചാത്തലത്തില്‍ നോക്കിയാല്‍ ഒരുപക്ഷേ
അറബികളുടെ ഏറ്റവും വലിയ സേവനം അന്യംനിന്നുപോകുമായിരുന്ന ഈ വിജ്ഞാനസമുച്ചയത്തെ ശേഖരിച്ച്
ക്രോഡീകരിച്ചു ഭാഷാന്തരപ്പെടുത്തി സംരക്ഷിക്കുകയും പിന്നീട് യൂറോപ്പ് ഇവയെ ഉള്‍ക്കൊള്ളാനും
സ്വീകരിക്കാനും വേണ്ട ബൗദ്ധികശേഷി നേടിക്കഴിഞ്ഞപ്പോള്‍ അവയെ കൈമാറുകയും ചെയ്തതാണ് എന്ന് പല
ചരിത്രകാരന്മാരും വിലയിരുത്തുന്നു. എന്നാല്‍ ഇത് അറബികളുടെ ഒട്ടും ചെറുതല്ലാത്ത
മൗലികസംഭാവനകളെ വിലകുറച്ചു കാണുകയായിരിക്കും. എന്തെന്നാല്‍ തര്‍ജമയുടെ കാലത്തെ
പിന്തുടര്‍ന്നുവന്നത് മൗലികരചനകളുടെ പുഷ്കലമായ ഒരു കാലമാണ്."</p>
<p>രസതന്ത്രം, ഭൗതികം, ഗണിതം, ജ്യോതിശ്ശാസ്ത്രം, വൈദ്യശാസ്ത്രം തുടങ്ങിയ മേഖലകളിലൊക്കെ
വലിയ പുരോഗതി അറബ്‌ലോകം കൈവരിച്ചു. അറബ് ഭൗതികജ്ഞനായ ഇബ്ൻ അൽ ഹൈതാം (അല്‍ഹാസന്‍ എന്നും
അറിയപ്പെടുന്നു- സി ഇ 965-1038) പിന്‍ഹോള്‍ ക്യാമറ, പാരബോളിക് മിറര്‍ എന്നിവ കണ്ടെത്തിയ
വ്യക്തിയാണ്. വിവിധ വിഷയങ്ങളില്‍ നിപുണനായിരുന്നെങ്കിലും പ്രകാശം ആയിരുന്നു അദ്ദേഹത്തിന്റെ
ഇഷ്ടമേഖല. സൂര്യനില്‍ നിന്നോ മറ്റു വസ്തുക്കളില്‍ നിന്നോ പുറപ്പെടുന്ന പ്രകാശം തട്ടി
പ്രതിഫലിക്കുമ്പോഴാണ് വസ്തുക്കള്‍ ദൃശ്യമാകുന്നത് എന്ന് അദ്ദേഹം വ്യക്തമാക്കി. സൂര്യന്റെ ചലനത്തില്‍
ദൃശ്യമാകുന്ന വ്യതിയാനത്തെക്കുറിച്ച് പഠിച്ചത് അല്‍ ബിറൂണിയാണ്. മൂന്ന് കാര്യങ്ങളാല്‍ അല്‍ബിറൂണി
ശ്രദ്ധേയനായി മാറുന്നു എന്ന് പറയാറുണ്ട്. ഒന്നാമത്തെത് സൂക്ഷ്മമായ ഉപകരണങ്ങളുടെ നിര്‍മാണമാണ്.
രണ്ടാമത്തെത് ഒരേ പ്രതിഭാസത്തെ രണ്ടുമൂന്ന് രീതിയില്‍ പരിശോധിക്കുന്ന സമ്പ്രദായത്തിന്
തുടക്കമിട്ടു. മൂന്ന് ഗണിതത്തില്‍ നൂതനമായ രീതികള്‍ കൊണ്ടുവന്നു എന്നിവയാണവ.
വൈദ്യശാസ്ത്രമേഖലയില്‍ ഏറ്റവും പ്രസിദ്ധന്‍ ഇബ്ൻ സിന (സി ഇ 980-1037) ആണ്. നൂറോളം ഗ്രന്ഥങ്ങള്‍
അദ്ദേഹം രചിച്ചിട്ടുണ്ട്. ഇബ്ൻ സിനയുടെ അല്‍ കാനൂന്‍ ഫി അല്‍ ടിബ് എന്ന ഗ്രന്ഥം ലാറ്റിന്‍
ഭാഷയിലേക്ക് തര്‍ജമ ചെയ്യപ്പെടുകയും നൂറ്റാണ്ടുകളോളം യൂറോപ്യന്‍ സര്‍വകലാശാലകളില്‍ പാഠപുസ്തകമായി
ഉപയോഗിക്കപ്പെടുകയും ചെയ്തു. ക്ഷയരോഗം ഒരു പകര്‍ച്ചവ്യാധിയാണെന്ന് അദ്ദേഹം കണ്ടെത്തിയിരുന്നു.
ആശുപത്രികളുടെയും ചികിത്സാക്രമങ്ങളുടെയും കാര്യത്തില്‍ മധ്യകാലഘട്ടത്തില്‍ അറബ്ജനതയെ വെല്ലാന്‍
മറ്റാരും ഉണ്ടായിരുന്നില്ല എന്നാണ് പറയപ്പെടുന്നത്.</p>
<p>കിഴക്കിന്റെ വിജ്ഞാനത്തെ പടിഞ്ഞാറോട്ട് പ്രസരിപ്പിക്കുന്നതില്‍ അറബ് ലോകം വഹിച്ച പങ്ക്
ലോകവൈജ്ഞാനിക ചരിത്രത്തില്‍ സമാനതകളില്ലാത്ത ഒരു അധ്യായമാണ്. ലോകം മുഴുവനുമായുള്ള അറബികളുടെ
കച്ചവടബന്ധങ്ങള്‍ ഈ വിജ്ഞാനക്കൈമാറ്റപ്രക്രിയയ്ക്ക് ഏറെ സഹായകമായി. ചരിത്രമാകുന്ന ചരടിന്റെ
ചുരുളില്‍ ഏറ്റവും ശോഭയേറിയ നൂല്‍ എന്നാണ് വില്‍ ഡൂറന്റ് അറബ്ശാസ്ത്രനേട്ടങ്ങളെ വിശേഷിപ്പിച്ചത്.
പന്ത്രണ്ടാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ അവസാനമാകുമ്പോഴേക്കും അറബ് വൈജ്ഞാനികധാരയ്ക്കുമേലെ മതത്തിന്റെ
പിടി മുറുകുന്നതും അത് ദുര്‍ബലപ്പെടുന്നതുമാണ് ചരിത്രത്തില്‍ നാം കാണുന്നത്.</p>
<h3 class="section-head" id="ഇരുണ്ടയുഗമെന്ന മധ്യകാലം"><a
href="#ഇരുണ്ടയുഗമെന്ന മധ്യകാലം">ഇരുണ്ടയുഗമെന്ന മധ്യകാലം</a></h3>
<p>യൂറോപ്യന്‍ ചരിത്രകാരന്മാരുടെ കാലഗണന ചരിത്രത്തെ മൂന്ന് ഘട്ടങ്ങളായി വിഭജിക്കുന്നു. ഗ്രീക്ക്-
റോമന്‍ നാഗരികതകളുടെ കാലം ഉള്‍ക്കൊ ള്ളുന്ന ക്ലാസിക്കല്‍ പൗരാണികകാലമാണ് ഒന്നാമത്തെത്. സി ഇ
476 ലെ റോമാസാമ്രാജ്യത്തിന്റെ പതനത്തോടുകൂടി ആരംഭിക്കുന്ന മധ്യകാലം കോണ്‍സ്റ്റാന്റിനോപ്പിള്‍
നഗരം തുര്‍ക്കികള്‍ക്ക് അധീനമാവുന്ന 1453 വരെ നീളുന്നു. ആധുനികകാലം പതിനാറാം നൂറ്റാണ്ടോടുകൂടി
ആരംഭിക്കുന്നു. സാമൂഹികശാസ്ത്ര നിര്‍വചനപ്രകാരം പ്രാചീനകാലം അടിമത്ത വ്യവസ്ഥയുടെയും മധ്യയുഗം
ഫ്യൂഡലിസത്തിന്റെയും ആധുനികയുഗം മുതലാളിത്ത വ്യവസ്ഥയുടെയും കാലം എന്ന് പറയാം.
യുഗപരിവര്‍ത്തനങ്ങളൊന്നും കൃത്യമായ വര്‍ഷങ്ങളുടെ അടിസ്ഥാനത്തില്‍ നടക്കുന്ന ഒന്നല്ല എന്നകാര്യം
പ്രത്യേകം ഓര്‍ക്കേണ്ടതുണ്ട്.</p>
<p>യൂറോപ്പിന്റെ ചരിത്രത്തെ മാത്രം മുന്‍നിര്‍ത്തി മാനവസംസ്കാരത്തെയാകെ
വിലയിരുത്തുന്നതുപോലെതന്നെ അര്‍ത്ഥരഹിതമാണ് ഒരു നീണ്ടകാലഘട്ടത്തെയാകെ ഇരുണ്ടയുഗമെന്ന്
വിശേഷിപ്പിക്കുന്നതും. തീര്‍ച്ചയായും യൂറോപ്പില്‍ പള്ളിമേധാവിത്വത്തിന്റെ ബുള്‍ഡോസറുകള്‍ക്കിടയില്‍
മാനവികതയും സ്വതന്ത്രചിന്തയും ഞെരിഞ്ഞമര്‍ന്നിട്ടുണ്ട്. ശാസ്ത്രചിന്തകള്‍ക്ക് കടിഞ്ഞാണ്‍ വീഴുകയും
ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍ ജീവനോടെ ചുട്ടെരിക്കപ്പെടുകയും ചെയ്തിട്ടുണ്ട്. പക്ഷേ, ഏതാണ്ട് ആയിരത്തോളം വര്‍ഷങ്ങള്‍
ഉള്ളടങ്ങുന്ന ഒരു കാലഘട്ടത്തെ കാടടക്കി ഇരുണ്ടയുഗമെന്ന് പറയുന്നത് എത്രമാത്രം ശരിയാണ്? ഈ
ഇരുട്ടിലും ചില തിരിനാളങ്ങള്‍ ഉയര്‍ന്നുവന്നില്ല എന്ന് പറയാന്‍ കഴിയുമോ? വാസ്തുവിദ്യയിലും
ശില്‍പ്പകലയിലും കുതിച്ചുചാട്ടമുണ്ടായ കാലം, യൂറോപ്പില്‍ ആധുനിക സര്‍വകലാശാലകള്‍ ആരംഭിച്ച കാലം,
നിരവധിയായ സാങ്കേതികവിദ്യകള്‍ ആവിര്‍ഭവിച്ച കാലം, മൃഗശക്തിയെ മനുഷ്യരുടെ ജീവിതം
മെച്ചപ്പെടുത്തുന്നതില്‍ വലിയതോതില്‍ പ്രയോഗിച്ചുതുടങ്ങിയ കാലം, ജലമില്ലുകള്‍ ആരംഭിച്ച കാലം...
എന്നിങ്ങനെ നിരവധിയായ നേട്ടങ്ങള്‍ അക്കാലത്തും ഉയര്‍ന്നുവന്നുവെന്ന് സൂക്ഷ്മമായി നിരീക്ഷിക്കുമ്പോള്‍
കാണാം. ഒരുപക്ഷേ, നിശ്ശബ്ദമായ ഇത്തരം മാറ്റങ്ങളൊക്കെ തടുത്തുനിര്‍ത്താന്‍ കഴിയാത്ത മറ്റൊരു
കുതിച്ചുപായലിനുള്ള ഊര്‍ജം ശേഖരിക്കുകയായിരുന്നില്ലേ? അതെ, പിന്നീട് വന്നത് ഒരു
കുത്തൊഴുക്കുതന്നെയായിരുന്നു. വിജ്ഞാനത്തിന്റെ കുത്തൊഴുക്ക്. കൂലംകുത്തിയുള്ള കുത്തൊഴുക്ക്.</p>
<nav class="pagination pager flat">
    <ul>
        <li class="prev">
            <span class="label tag">Prev</span>
            <a href="../5_arivunirmicha_jeevi">അറിവ് നിര്‍മിച്ച ജീവി‍</a>
        </li>
        <li class="next">
            <span class="label tag">Next</span>
            <a href="../7_sasthrathinte_rajapatha">ശാസ്ത്രത്തിന്റെ രാജപാത</a>
        </li>
    </ul>
</nav>
{{< /rawhtml >}}
